% Baseado na vers"ao Modificado em 2007

%\usepackage{graphicx}

%\usepackage{psfrag}
\psfrag{A}{$A$}
\psfrag{B}{$B$}
\psfrag{f:A}{$f:A$}
\psfrag{f:A/I}{$\bar{f}:A/I$}
\psfrag{Im(f)}{$\mbox{Im}(f)$}
\psfrag{P}{$P$}
\psfrag{C}{$C$}
\psfrag{A/~}{$A/\!\!\sim$}


%%%% Declaracões para figuras

%\setlength{\unitlength}{0.5mm}
%\newcommand{\st}{\scriptstyle}
%\newcommand{\sst}{\scriptscriptstyle}

%%%%% Novos operadores matemáticos

%\newcommand{\equivn}{\stackrel{\sst n}{\st\equiv}}


\chapter{Construção dos conjuntos numéricos}
%\chapter{Classes de equivalência e Construção de $\R$}
\footnotetext{
Retirado de ÁLGEBRA: Um Guia de Estudo. Marco Cabral, 1991. Versão completa
na internet.}
\label{Cap: Classes de equivalencia}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Relação de equivalência.}
\label{Sec: relacao de equivalencia}


	 Antes da definição formal vamos explorar  o conceito
	de forma intuitiva.
%	a ideia intuitiva por trás deste conceito. 
	A metáfora que 
utilizaremos será a de uma prato, representando um conjunto, onde seus 
elementos são os átomos que o constituem. Joguemos este prato no 
chão para quebrá-lo! Ele se partirá e teremos cacos de diversos tamanhos no
chão.

     Pensemos agora neste novo conjunto, onde cada elemento é
um caco (ao invés de um átomo). Denotaremos por $C$ este conjunto
dos cacos do prato, e por $P$ o conjunto de átomos do prato. A ideia
importante é ver que o conjunto $P$ foi partido, formando um novo
conjunto $C$, onde os elementos são cacos.
\smallskip

%%%%%%%%% FIGURA prato e cacos (primeira)
\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{prato_caco.eps}    
\hspace*{\fill}
\smallskip

%%%% Figura da pág.4.
%\begin{center}
%\begin{picture}(184,30)(0,30)
%\begin{picture}(184,60)(-100,20)
%   \put(50,50) {\circle{60}}
%   \put(134,50) {\circle{60}}
%   \put(50,27){\makebox(0,0){$P$}}
%   \put(134,27){\makebox(0,0){$C$}}
%\end{picture}
%\end{center}
%\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}

     Agora temos que para quaisquer átomos $a,b$ e $c$ pertencentes
ao prato $P$: 

i.  Cada átomo pertence a um caco. 

ii. Se $a$  pertence a um mesmo caco que $b$ 
   então $b$ pertence ao mesmo caco que $a$. 

iii. Se $a$ pertence ao mesmo caco que $b$, $b$ pertence ao mesmo caco
  que $c$, então $a$ pertence ao mesmo caco que $c$.

     Agora começaremos a definir os termos técnicos associados a 
estas ideias intuitivas. Uma relação é uma propriedade que dois
elementos de um conjunto podem ter entre si. No caso em estudo a 
propriedade é pertencer ao mesmo caco. Denotaremos  $a \sim b$ para
dizer que o átomo $a$ pertence ao mesmo caco que o átomo $b$.

\begin{definicao} 
%	  Pode-se definir formalmente relação com pares ordenados:
Uma \textbf{relação} (binária) num conjunto $A$ é um subconjunto 
${\cal R}\subset A \times A$.
Dados $a,b\in A$, 
dizemos que $a$ e $b$ estão relacionados se $(a,b)\in{\cal R}$,
denotado por  %$a{\cal R}b$ ou 
$a\sim b$.
%(lê-se A cartesiano A). Esta definição informal, neste caso, nos basta.
\end{definicao} 

\begin{exemplo} 
Alguns exemplos de relações (verifique!).
Defina $(a,b)\in{\cal R}$ se:

$\bullet$ $a\leq b$ para $a,b\in\R$;

$\bullet$ $b=f(a)$ para $a,b\in\R$ e alguma $f$;

$\bullet$ $a$ divide $b$ para $a,b\in\N$.
\end{exemplo} 

\begin{definicao} 
\index{Relação de equivalência}
%	  RELAÇÃO de EQUIVALÊNCIA -- 
	  Uma relação ``$\sim$'' 
	  num conjunto
$A$ será dita \textbf{relação de equivalência}
quando respeitar as seguintes propriedades
para todo
$a, b, c \in A$: 

i.  $a \sim a $	(reflexiva); 

ii. $a \sim b$ implica que $b \sim a$ (simétrica); 

iii. $a \sim b$ e $b \sim c$ implica que $a \sim c$ (transitiva).
\end{definicao} 

   Leia novamente os itens
(i), (ii) e (iii) relativos a átomo e caco dados acima e
compare com a definição de relação de equivalência.

\begin{exemplo} 
     A relação definida no conjunto das retas em
     $\R^2$, %$r$ e $y$ retas , 
     $r \sim s$ se, e somente se
$r$ e $s$ são retas paralelas, é relação de
equivalência (verifique!).
\end{exemplo} 

	 Vamos denotar para cada  átomo  $a \in P$, o caco a que o
átomo pertence por  $\bar{a} \in C$. Este caco será chamado 
\textbf{classe de equivalência}
de $a$. 

\begin{definicao} 
\index{Classe!de equivalência}
	% CLASSE de EQUIVALÊNCIA -- 
	 Seja $a \in A$,
$\bar{a} = \{ b \in A;\quad a \sim   b\}\subset A$ será a 
\textbf{classe de equivalência} de $a \in A$.
\end{definicao} 

\begin{definicao} 
\index{Conjunto!quociente}
	 % CONJUNTO QUOCIENTE -- 
	 O \textbf{conjunto quociente}
	  é o conjunto das classes de
equivalência de um conjunto, denotado por
$A/\!\!\sim\, = \{ \bar{a};\quad a \in A \}$
(lê-se $A$ dividido pela relação de equivalência).
\end{definicao} 

%\begin{observacao} 
%Vemos portanto que cada classe de equivalência
%do conjunto $P$ (o prato) será um caco.
	  Na nossa analogia, 
	  cada \textbf{classe de equivalência} de $P$ (o prato)
	  é um caco e 
	  o \textbf{conjunto quociente} %de $P$ (o prato)
é o conjunto dos cacos $C$, ou seja, 
$P/\!\!\sim\, =C$.
Note a mudança de ponto de vista: cada elemento de $P$ é um átomo e
cada elemento de $C$ é um caco. Embora cada caco seja composto de
átomos, os elementos de $P$ e de $C$ são distintos. Assim não é
verdade que $C\subset P$ ou $P\subset C$.
%\end{observacao} 

%\begin{observacao} 
	Deste modo, o conjunto $A$ e $A/\!\!\sim$ não está contido um no
outro, nem vice-versa pois
seus elementos são distintos, conforme indicado na figura abaixo.

%. Isto tem que ficar bem claro: Os elementos são
%distintos, como se dado um conjunto de bananas e outros de laranjas fosse
%perguntado quem está contido em quem ! Observe a figura abaixo.
%\end{observacao} 

\smallskip

%%%%%%%%% FIGURA A e A/~: particao)
\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{particao.eps}    
\hspace*{\fill}
\smallskip


%%%%%%%%% FIGURA !!!!!!!
%%%% Figura da pág.5.
%\begin{center}
%\begin{picture}(184,30)(0,30)
%\begin{picture}(184,60)(-100,20)
%   \put(50,50) {\circle{60}}
%   \put(134,50) {\circle{60}}
%   \put(50,27){\makebox(0,0){$A$}}
%   \put(134,27){\makebox(0,0){$A/\!\!\sim$}}
%\end{picture}
%\end{center}

%\begin{observacao} 
%	  Poderia definir o que é uma partição de um conjunto e
%mostrar que toda relação de equivalência determina uma partição e
%vice-versa. Uma partição seria separar um conjunto em subconjuntos com
%intersecção vazia e com união dando o conjunto todo.
%\end{observacao} 

\begin{exemplo} 
	   (frações e $\Q$)  Seja
$F = \{a/b; \ a,b \in \Z, b \neq 0 \}$, o conjunto das frações. 
Aqui em $F$ a barra ($/$) serve para separar os inteiros,
NÃO é a divisão em $\Q$. 
São
elementos distintos de $F$: $2/3, \ -8/\!\!-12, \ 7/4, \ 10/5, \ 3/2, \ \ldots$
%Note que $10/5$ e $2/1$	são 
Elementos distintos de
$F$ podem representar o mesmo elemento de $\Q$:
 $10/5 \neq 2/1$ (em $F$) mas ambos representam $2\in\Q$.

Existe uma $\varphi:F\to\Q$ que associa a cada fração um elemento de
$\Q$. Mas não é injetiva pois
$\varphi(1/2)=\varphi(2/4)=\varphi(-3/\!\!-6)=0,5\in\Q$.
%Dado elemento de F podemos corresponder um único elemento de $\Q$ de 
%maneira óbvia, no entanto um elemento de $\Q$ possui infinitas 
%representações em F. Exemplo: $0.5\in\Q$: $1/2,\  2/4,\  3/6, \ \ldots$
   Queremos que $1/2,\  2/4,\  -3/\!\!-6, \ \ldots$ sejam considerados 
equivalentes. 

Definimos a seguinte relação de equivalência (verifique!)
em $F$: $a/b \sim c/d$ se, e somente se $ad = bc$ (em $\Z$).
Desta forma 
definimos $\Q$ por  $F/\!\!\sim$. % isomorfo a $\Q$ (ver apêndice 5).
Ver detalhes na Seção~\ref{Sec: construcaoQ}.
Exemplos de elementos de  $F/\!\!\sim$: $\{ 7/3, \ 14/6,\  21/9,\  \ldots \},
\{ 2/3, \ 4/6, \ 6/9, \ \ldots \}$.
\end{exemplo} 

%	 Resumindo: Dado um conjunto $A$ e uma relação de equivalência
%``$\sim$'', esta quebra o  conjunto $A$ determinando  um novo conjunto
%$A/\!\!\sim$, cujos elementos são classes de equivalência.


\section{Construção dos conjuntos numéricos.}
\label{Sec: Conjuntos Numericos}

	 \subsection{Construção de $\N$.}
	 \label{Sec: construcaoN}
\index{Número!natural}%
\index{Conjunto!dos números!naturais}%
\index{N@$\N$}

	 Não procederemos a esta construção básica, que consiste em
axiomatizar os inteiros $\N$ com os axiomas de
Peano\index{Peano!axiomas de}. 
Para detalhes veja \excpag{Exc: Peano}.
Destes decorrem todas as propriedades de $\N$. Para isto
consulte [Ha] p.. 46.

	 O mais importante na construção de Peano é a função sucessor,
que a cada elemento de $\N$ associa o próximo. Seria como somar ``mais
um''. 	 Define-se a soma por indução com a função sucessor, e o
produto através da soma. Define-se também uma relação de ordem.
\indexinducao

\subsection{Construção de $\Z$.}
	 \label{Sec: construcaoZ}
\index{Número!inteiro}%
\index{Conjunto!dos números!inteiros}
\index{Z@$\Z$}


     Dada a existência de $\N$ podemos construir $\Z$ do seguinte modo:

%\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}

	1. Defina o conjunto $Z' = \N \times \N$.

	2. Defina em $Z'$ a relação  $(a,b) \sim (c,d)$
se,  e somente se $a+d = b+c$. 
Prove que é relação de equivalência.

	 3.  Defina $\Z = Z'/\!\!\sim$.

4. Defina soma e produto em $\Z$ utilizando soma e produto em $\N$:
$(a,b) +' (c,d) = (a + c, b + d)$ e 
$(a,b) *' (c,d) = (a*c + b*d,b*c + a*d)$
	   Verifique que as operações estão bem definidas 
	   e que o elemento neutro da soma é $(0,0)$.

	 5.  Verifique que, ao contrário de $\N$,
	todo elemento terá inverso aditivo: dado $(a,b)$ o inverso
	aditivo é $(b,a)$.

	6.  Verifique,
	utilizando propriedades correspondentes em $\N$,
	que valem as propriedades: Comutatividade,
associatividade, distributividade etc.
%	 8. Desta forma $\Z$ será um domínio de integridade.

	 \subsection{Construção de $\Q$.}
	 \label{Sec: construcaoQ}
\index{Número!racional}%
\index{Conjunto!dos números!racionais}
\index{Q@$\Q$}

%\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
     Dada a existência de $\Z$ podemos construir $\Q$ do seguinte modo:


1. 	 Defina   o conjunto 
$Q'=\Z \times \Z^*$, onde $\Z^*=\Z \setminus \{ 0 \}$. 
$Q'$ é formado por pares ordenados $(a,b)$ que serão 
denotados por $a/b$.

	2. Defina em $Q'$ a relação $(a/b) \sim (c/d)$ se, e somente se $a * d = b * c$ 
Prove que é relação de equivalência.

3. Defina  $\Q = Q'/\!\!\sim$.

4. Defina soma e produto em $\Q$ utilizando soma e produto em $\Z$:
	 $a/b *' c/d = (a * c)/(b * d)$ e 
$a/b +' c/d = (a * d + b * c)/(b *d)$. 

	   5.  Verifique se as operações estão bem definidas, isto é, 
tomando $x_1, x_2, y_1, y_2 \in Q'$,
com $\bar{x}_1 = \bar{x}_2$ e $\bar{y}_1 = \bar{y}_2$, 
verificar se $\bar{x}_1 +' \bar{y}_1 = \bar{x}_2 +' \bar{y}_2$ 
(mesmo para o
produto). Não procederemos com esta verificação, mas o leitor
poderá recorrer a [Ga], p.38.

\begin{observacao} 
	  Quando falamos que $\bar{x}_1 = \bar{x}_2$ 
queremos dizer que tomamos
dois representantes da mesma classe de equivalência, ou seja,      
$x_1 = a/b, x_2 = c/d$, com $a * d = b * c$. Por exemplo
$x_1 = 9/6$ e $x_2 = 18/12$.
\end{observacao} 

	 6.  Verifique que, ao contrário de $\Z$,
	todo elemento não nulo terá inverso multiplicativo: 
	dado $a/b\in Q'$, $a\neq 0$, o inverso multiplicativo é $b/a$.

	7.  Verifique,
	utilizando propriedades correspondentes em $\Z$,
	 que $(\Q,+',*')$ é  um corpo.

	 \subsection{Construção de $\R$.}
	 \label{Sec: construcaoR}
\index{Número!real}%
\index{Conjunto!dos números!reais}
\index{R@$\R$}

%\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
	 1.  Defina o conjunto $R'$ das sequências de Cauchy de números
racionais. Vamos denotar seus elementos por 
$(a_n), a_n \in \Q$.
Note que $R'\subset \F(\N; \Q)$.

	 2.  Defina em $R'$ a relação  $(a_n) \sim (b_n)$
se, e somente se $\displaystyle\lim_{n \rightarrow \infty} (a_n - b_n) = 0$.
Prove que é relação de equivalência.

	 3. Defina $\R=R'/\!\!\sim$.

      4. Defina soma e produto em $\R$ utilizando soma e produto em $\Q$:
     $(a_n) +' (b_n) = (a_n + b_n)$ e
     $(a_n) *' (b_n) = (a_n * b_n)$.

	 5.	Podemos definir 
uma relação de ordem em $\R$ à partir da relação de ordem em $\Q$, que 
por sua vez é definida à partir da relação de ordem de $\N$.
	
	6.  Resta verificar que estas operações estão bem
definidas e que $\R$ é um corpo completo. 
     
\begin{observacao} 
A única 
razão para uma sequência de Cauchy não convergir é a existência de
um ``buraco'' no espaço. Esta mesma construção é feita para se
completar um espaço métrico qualquer.
\end{observacao} 

   Podemos resumir o que fizemos com a seguinte definição.
\begin{definicao} 
  \label{Def: R}
  O conjunto $\R$ é formado por classes de equivalência de sequências
  de Cauchy de números racionais.
  Para se fazer operações (soma, produto, potenciação, raiz, etc)
  deve-se fazer operações correspondentes nas sequências de racionais
  para se obter nova sequência.
\end{definicao} 

 Existem outras duas maneiras de construir $\R$:
	 
	 (a) através de cortes de Dedekind, feito 
	 na \secpag{Sec: Cortes de Dedekind};

	 (b) como decimais infinitas, como costuma ser ensinado no
	 ensino fundamental e médio, apresentado no 
	 \excpag{Exc: numerosreais}. 


	 \subsection{Construção de $\Co$.}
	 \label{Sec: construcaoC}
 \index{Número!complexo}
\index{Conjunto!dos números!complexos}
\index{C@$\Co$}


Definir em  $\R\times\R$  as operações de soma e
produto destes pares de forma apropriada. 
Depois introduzir a notação $a+bi$.

Para outra construção ver \excpag{Exc: complexos}.

	 \subsection{Outros corpos (quatérnios e octônios).}
	 \label{Sec: quaternios}
	 \index{Número!quatérnio}
	 \index{Número!octônio}
	 \index{Quatérnios}
	 \index{Octônios}

	 Seguindo o caminho de obter $\Co$ a partir de $\R$, um corpo de
dimensão 2 sobre $\R$,  podemos ser tentados a obter corpos que
contenham $\R$, porém de dimensão maior que 2. Podemos provar que isto
é impossível para dimensão 3 (ver [Fel] p.3).

	 Hamilton conseguiu, em 1843, uma generalização dos números
complexos: Os Quatérnios. Eles são  um corpo 
(na verdade são somente anéis de divisão, pois num corpo o produto
deve ser comutativo -- vamos no entanto utilizar o termo corpo
para os quatérnios e os octônios)
de dimensão 4 sobre
os reais onde a multiplicação não é comutativa.
Para detalhes faça o 
\excpag{Exc: quaternios}.


	 Logo após Hamilton, Cayley obteve, não exigindo
comutatividade nem  associatividade, os octônios (ou Bi-Quatérnios),
corpo de dimensão 8 sobre os Reais.

     Ainda houve muitas tentativas frustradas de se obter 
corpos com outras dimensões sobre os reais. Em 1877 Frobenius
provou que exigindo-se associatividade os únicos corpos são: $\R$,
$\Co$
e Quatérnios. Restou o problema para as não associativas,
resolvidas em 1957 por Bott e Milnor e Kervaire : $\R, \Co$, Quatérnios
e octônios.
Mais detalhes em [Fel].

